\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Türkiye'de Barış Hareketinde İnternetin Kullanımı: \\ Küresel BAK Örneği} \\ Gülüm Şener}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Türkiye'de Barış Hareketinde İnternetin Kullanımı: Küresel BAK Örneği \\ \vspace*{10pt} \normalsize{Dr. Gülüm Şener, Arel Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Gülüm Şener, Arel Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{Giriş}

İnternet, yeni toplumsal hareketler için geleneksel iletişim araçlarından farklı olarak ``alternatif'' bir medya olmayı vaat etmektedir. Kitle iletişim araçlarının sermaye gruplarının elinde yoğunlaşması sonucunda kamusal alanda seslerini duyurma imkanı bulamayan yeni toplumsal hareketler için internet; ucuzluğu, zaman ve mekan sınırı tanımaması, geleneksel hiyerarşik yapılarını kırarak ``yatay iletişim''e dayanmasıyla söz konusu hareketlerin haberleşme, örgütlenme ve eylem kapasitelerini artırmakta ve küreselleşmesine yardımcı olmaktadır. Yeni toplumsal hareketler; iletişimlerini kurdukları sanal gruplar aracılığıyla yürütmekte, yine internet aracılığıyla aktivist toplamakta, belirli sorunlar etrafında toplanan ``sanal cemaatler'' yaratmakta, aktivistlerini bilgilendirmek ve harekete geçirmek için websiteleri, haberleşme listeleri, bülten panoları, sohbet odaları gibi araçlardan yararlanmaktadırlar. 

Ancak, internetin kullanımının birçok ülkede üst-orta gelir gruplarıyla sınırlı kalması (sayısal uçurum), bu kullanımın da iş ve boş zaman ekseninde biçimlenmesi, internetin içeriğinin giderek ticarileşmesi ve enformasyonun fragmanlaşması, internet kullanıcıları arasındaki kültürel ve dilsel farklılıklar gibi etkenler yeni toplumsal hareketlerin seslerini internet üzerinden geniş kitlelere duyurabilmeleri açısından başlıca engelleri oluşturmaktadır.

Bu çalışmada, internetin yeni toplumsal hareketlere sağladığı katkılar ve sınırlılıklar, Türkiye'den Küresel Barış ve Adalet Koalisyonu (Küresel BAK) hareketi üzerinden anlaşılmaya çalışılmıştır. Türkiye'de savaş karşıtı hareketler içerisinde en geniş aktivist kitlesine sahip olması, yeni toplumsal hareketlerin özelliklerini içermesi hareketin seçilmesinde önemli etkenlerdir. Saha araştırmasında birçok yöntem bir arada kullanılmıştır. Harekete bir ön araştırmanın ardından, hareketin yürüttüğü etkinlik ve kampanyalara katılınarak yerinde gözlemlerde bulunulmuş, hareketin internet sitesi ve Yahoo üzerindeki haberleşme grubu incelenmiştir. Bunun yanısıra hareketin çekirdeğinde yer alan sözcülerle yapılan ön görüşmelerle Küresel BAK üzerine daha ayrıntılı bilgi edinilmiştir. Son olarak, haberleşme grubuna üye aktivistlerin internet kullanımını ölçen bir online anket uygulanmıştır.

\subsubsection*{Internetin yeni toplumsal hareketler için imkanları ve sınırlılıkları}

1990'ların başından itibaren küreselleşme sürecine bir tepki olarak ortaya çıkan ve ``üçüncü kuşak hareketler'' olarak da adlandırılan yeni toplumsal hareketler, yeni enformasyon ve iletişim araçları aracılığıyla küresel düzeyde ve kolektif örgütlenen ve eylemde bulunan hareketlerdir. Yeni toplumsal hareketler; küresel şirketlere meydan okumakta, küresel sermaye sınıfına karşı çıkmakta, tüketim karşıtı bir kültürün ve ideolojinin öncülüğünü yapmaktadırlar.\footnote{Olga Guedes, ``New technologies, democracy and social movement'', Globalism and Pluralism Conference, GRICIS,  Montreal, 24 Nisan 2002, s. 4} Kimlik temelli olması, ``çoğulculuk'' ve ``farklılık'' kavramlarını öne çıkarması, eylemi bireysel ve kolektif kimliklerin bir karışımı olarak görmesi, şiddet yerine uzlaşmaya dayanması, esnek ve ademimerkezi yapılara sahip olması gibi özellikleriyle önceki toplumsal hareketlerden ayrılan yeni toplumsal hareketler,\footnote{Hank Johnston, Enrique Larana, Joseph R. Gusfield, ``Identities, Grievances, and New Social Movements'', in New Social Movements, Temple University Press, Philadelphia, 1994, s. 6-9.} birçok nedenden ötürü neoliberal küreselleşmeyi eleştirerek cinsiyete, yaşa, etnik gruba, ulusa, dine dayalı kimliklerin onaylanmasını, ulus-devletin yeniden kurgulanmasını, ``üçüncü-kuşak haklar'' olarak anılan çevre, toplumsal cinsiyet, iletişim, yerel ve ulusüstü mekan ve etnik kimliği ilgilendiren hem bireyleri hem de kollektif yapıları içine alan bir vatandaşlık kavramının yaygınlaşmasını kapsamaktadır''.\footnote{Osvaldo Leon, Sally Burch ve Eduardo Tamayo, ``Social Movements on the Net'', ALAI, Eylül 2001, http://alainet.org/publicamsred/en/chapter2.html (Erişim: 30 Haziran 2004) }

Internet, yeni toplumsal hareketler için de geleneksel iletişim araçlarından farklı olarak ``alternatif'' bir medya olmayı vaad etmektedir. Geleneksel kitle iletişim araçlarının sermaye gruplarının elinde yoğunlaşması sonucunda kamusal alanda seslerini duyurma imkanı bulamayan yeni toplumsal hareketler için Internet; ucuzluğu, zaman ve mekan sınırı tanımaması, geleneksel hiyerarşik yapıların dayattığı ``dikey iletişim'' yerine ``yatay iletişim''e dayanmasıyla sözkonusu hareketlerin haberleşme, örgütlenme ve eylem kapasitelerini artırmakta ve küreselleşmesine yardımcı olmaktadır. Kimlik temelli hareketler olarak görülen yeni toplumsal hareketler; iletişimlerini büyük oranda kurdukları sanal gruplar aracılığıyla yürütmekte, yine Internet aracılığıyla aktivist toplamakta, belirli sorunlar etrafında toplanan ``sanal cemaatler'' yaratmakta, aktivistlerini bilgilendirmek ve harekete geçirmek için websiteleri, haberleşme listeleri, bülten panoları, sohbet odaları gibi araçlardan yararlanmaktadırlar.\footnote{Lauren Langman ve Douglas Morris, ``Internet Mediation : A theory of alternative globalization movements'', http://www.csudh.edu/dearhabermas\\/langmanbk01.htm, (Erişim: 25.12.2005)} 

Ancak tüm bu özellikler, Interneti ayrıcalıklı kılsa da Internetin dünyaya yayılmasının tarihsel olarak tek ideolojinin egemenliğini dayattığı ve bireylerin büyük ideolojilere, siyasete ve demokrasiye güvenini kaybedip kayıtsızlaştığı bir dönem olan Soğuk Savaş sonrası döneme rastlaması, Internet'in kullanımının birçok ülkede üst-orta gelir gruplarıyla sınırlı kalması (sayısal uçurum), bu kullanımın da iş ve boş zaman ekseninde biçimlenmesi, Internetin içeriğinin giderek ticarileşmesi (hem küresel sermaye gruplarının tüketime ilişkin verileri toplaması açısından etkin bir gözetleme aracı olması hem de Internetin tüketim ekonomisinin başat sektörlerinden reklam için yeni bir mecra oluşturması), Internet kullanıcıları arasındaki kültürel ve dilsel farklılıklar gibi etkenler yeni toplumsal hareketlerin seslerini geniş kitlelere duyurabilmelerinin önündeki başlıca engelleri oluşturmaktadır. Internetin toplumsal kullanımına ilişkin bu genel çerçevenin yanısıra yeni toplumsal hareketlerin grup dinamiği açısından konuya yaklaştığımızda ise enformasyonun ve yeni teknolojilerin denetiminin belirli kişilerin elinde toplandığını görmekteyiz. Yeni enformasyon ve iletişim teknolojileri yeni toplumsal hareketler için haberleşme ağı oluşturmakla birlikte diğer iletişim yöntem ve araçlarıyla ele alındığında anlam kazanmaktadır. 

\subsubsection*{Küresel BAK aktivistlerinin interneti kullanımı}

Bu çalışmada internetin teknolojik potansiyelinin sınanması için Türkiye'den Küresel Barış ve Adalet Koalisyonu (Küresel BAK) hareketinin örneklem olarak seçildiği bir saha araştırması yürütülmüştür. Türkiye'de savaş karşıtı hareketler içerisinde en geniş aktivist kitlesine sahip olması, yeni toplumsal hareketlerin özelliklerini içermesi hareketin seçilmesinde önemli etkenlerdir. Saha araştırmasında birçok yöntem bir arada kullanılmıştır. Araştırmacı, harekete ilişkin bilgi-belge toplamanın yanı sıra, hareketin yürüttüğü etkinlik ve kampanyalara katılarak yerinde gözlemlerde bulunmuş, hareketin İnternet sitesi ve Yahoo! üzerindeki haberleşme grubunu incelemiştir. Bunun yanı sıra hareketin çekirdeğinde yer alan sözcülerle yapılan öngörüşmelerle Küresel BAK üzerine daha ayrıntılı bilgi edinilmiştir. Son olarak, haberleşme grubuna üye aktivistlerin İnternet kullanımını ölçen anket internet üzerinden uygulanmıştır.

\subsubsection*{Küresel BAK hareketine ilişkin genel bilgi}

Küresel BAK'ın işleyişi ve örgütlenmesi hakkındaki genel bilgiler, Yürütme Kurulu üyesi ve haberleşme grubu moderatörü Yıldız Önen, Yürütme Kurulu üyesi Hakan Tahmaz, BAK sekreteri Arife Köse, aktivist Ayşegül Önen ve Filiz Ülgüt'le yapılan kişisel görüşmeler ile BAK'ın internet sitesinden alınan bilgilerden derlenmiştir. 

\subsubsection*{Hareketin ortaya çıkışı ve gelişimi}

Küresel Barış ve Adalet Koalisyonu (Küresel BAK) 10 Haziran 2003'te kurulmuştur.  Ancak, Küresel BAK'ın öncesinde 2000'de düzenlenen Prag kampanyası, 2001'de Cenova kampanyası, Savaşa Hayır Platformu, 2002'de Irak'ta Savaşa Hayır Koordinasyonu yer almaktadır. Küresel BAK; başta Tarık Ali, Howard Zinn, Marcos olmak üzere muhaliflerin Küresel Barış ve Adalet Koalisyonu'nun (Global Peace and Justice Coalition) kurarak internet üzerinden dünyada imzaya açtığı metni alarak Türkiye'de imzaya açmışlar, Haziran 2003'te yazar Adalet Ağaoğlu'nun katıldığı bir basın toplantısıyla faaliyete geçmişlerdir. İmza metni ilk etapta 212 kişi tarafından imzalanmış; sokaklarda açılan standlar ve internet üzerinden de yeni aktivisler kazanılarak hareket kitleselleşmiştir. 

Yürütme Kurulu üyesi Hakan Tahmaz, Savaşa Hayır Platformu'ndan Küresel BAK'a geçişi şöyle açıklamaktadır: ``Irak'ta Savaşa Hayır Platformu, örgütler ittifakı gibi algılanıyor ve sol içi çekişmelere sahne oluyordu. Bunu aşmak için daha geniş bir toplumsal zemin yaratma arayışına girdik.'' Savaşa Hayır Platformu'nda çeşitli şiddet olaylarının da yaşandığına dikkat çeken Tahmaz, şiddeti aşmak ve yalnızca kurumların değil, bireylerin de temsil edilebileceği tek konulu bir kampanya yürütmenin gerekliliğinden Küresel BAK'ı hazırlayan sürecin doğduğuna işaret etmektedir. 

Küresel BAK'ın öncelikli üç hedefi bulunmaktadır: 
\begin{enumerate}
\item Türkiye çapında bir kampanyalar birliği inşa etmek.
\item Küresel anti kapitalist savaş karşıtı hareketle ilişkilerin çok daha organik hale getirilmesi.
\item ``Örgütsüzleri'' harekete geçirmek. 
\end{enumerate}

Küresel BAK, kendisini bir kampanyalar birliği olarak tarif etmektedir. Hareket, kampanyalar etrafında örgütlenmekte, düzenlediği tüm etkinliklerde, izlediği yöntemlerde ve kullandığı araçlarda kampanyaların kitleselleşmesi için çaba harcamaktadır. 

Küresel BAK kampanyaları tek bir ana slogan ve amaç altında birleşmektedir: Irak'ta savaşı durdurmak. Küresel BAK eski sekreteri Arife Köse, faaliyet alanlarının Irak'taki savaşı durdurmak, ABD'nin dünyaya egemen olma politikalarına karşı çıkmak ve demokratik bir dünya yaratmanın alternatiflerini geliştirmek olduğunu belirtmektedir. Köse, hareketin hedefini Irak'ta savaşı durdurmakla sınırlamanın hareketi kitleselleştirdiğini ve meşru kıldığını belirtiyor: ``Belki de hiçbir zaman yan yana gelmeyecek farklı görüşteki insanları, bu kampanyayla bir araya getiriyoruz.''

Tahmaz da Küresel BAK'ın farklılığının değişik politik görüşlerinden bireylerin yan yana gelmesi olduğunu vurguluyor: ``Siyasi görüşlerin, kurumların ya da herhangi bir siyasi örgütlenme içerisinde yer almayan ``örgütsüz'' kesimlerin eşit koşullar altında bir araya gelmesini amaçlıyoruz. Örgütler arasında bir ittifak değil, bireyleri bir araya getiren ve farklılığı içeren bir hareketiz.'' 

Küresel BAK, uluslararası savaş karşıtı kampanyalarla da işbirliği içerisindedir. Küresel BAK aktivistleri, 2003'te Paris'te, 2004'te Londra'da ve 2006'da Atina'da düzenlenen Avrupa Sosyal Forumu'na, 2003'te Kahire'de gerçekleştirilen Dünya Savaş Karşıtları Konferansı'na, 2004'te Beyrut'ta yapılan Dünya Savaş Karşıtları Buluşmasına katıldılar. 

\subsubsection*{Örgütlenme biçimleri ve kampanyalar}

Küresel BAK, yeni toplumsal hareketlerin esnek, merkezsiz, ağa dayalı yapısına uygun bir örgütlenme sergilemektedir. Çeşitli kurumlardan temsilcilerin yanı sıra hiçbir siyasi örgütlenmede yer almayan bireyleri de içeren Küresel BAK, aktivistlerden oluşan bir genel meclisin yanı sıra 11 kişilik bir Yürütme Kurulu'na sahip. Kasım 2008 itibariyle Küresel BAK'ın yürütme kurulunda şu isimler yer alıyor: Şenol Karakaş(DSİP), Mehmet Demir(HABER-SEN), Tayfun Mater (TMMOB), Yıldız Önen (DSİP), Selahattin Güven (MAZLUM-DER), Bülent Aydın (ÖDP), Nuri Ödemiş (Bağımsız), Faruk Sevim, Semiha Kaya (Mazlum-Der), Erol Kızılelma (SODEV), Mustafa Turgut (KESK), Muhsin Kemal Şimşek (Yeşiller).  Farklı sivil toplum kuruluşlardan ve sosyal hareketlerden gelen üyeler bu kuruluşları temsil etmek yerine birey olarak Yürütme Kurulu'nda yer alıyorlar.   Genel Meclis 2-3 ayda bir toplantılar düzenlerken Yürütme Kurulu, TMMOB'un Beyoğlu bürosunda düzenli olarak her hafta toplantı düzenliyor. Yürütme Kurulu, karar yetkisine sahip olmamakla birlikte Genel Meclis'in verdiği kararların hızlı biçimde uygulanmasını sağlıyor.

Küresel BAK İstanbul içinde ve Anadolu'nun diğer kentlerinde yerel düzeyde örgütlenmeler olarak varlığını sürdürüyor. 33 ilde gönüllüleri var. (Bu bilgi aynı, hala 33 ilde gönüllüleri var, üye daha kurumsal yapıları çağrıştırdığı için üye lafını kullanmayı pek sevmiyorlar.) Adana, Ankara, İzmir, Bursa ve Trabzon'da da Yürütme Kurulu var. Kendi kampanyalarını örgütlemekte serbestler. Yıldız Önen özellikle vurguluyor: ``Biz kendimizi Merkezi Yürütme olarak tanımlamıyoruz.'' Fakat ana kampanyalarda Küresel BAK onlara bilgilendirme toplantıları düzenliyor. Yereller kendi içinde toplantılar düzenlemektedir. Adana, Adapazarı, Akhisar, Aliağa, Ankara, Aksaray, Aydın, Bartın, Bursa, Kütahya, Çorum, Denizli, Edirne, Gaziantep, Hopa, İzmir, Kırklareli, Muğla, Ordu, Samsun, Sivas, Tekirdağ, Trabzon'da yerel BAK'lar bulunmaktadır. İstanbul içerisinde ise Beyoğlu, Çerkezköy, Gebze, Esenler, Gaziosmanpaşa, Kadıköy, Kuzguncuk, Bakırköy BAK'lar bulunmaktadır.  Kadıköy ve Beyoğlu BAK'lar düzenli olarak her hafta toplanmaktadır. Kuzguncuk, Gaziosmanpaşa, Bakırköy, Zeytinburnu'nda, Avcılar'da da örgütlenmeleri mevcut. Ancak bunlar kampanya bazında bir araya geliyorlar. Yerel BAK'lar kendi kampanyalarını üretme, etkinlikler düzenleme konusunda serbestler. 

BAK toplantılarında çoğunluk değil, uzlaşma esas alınıyor. Oylama yerine, ikna yöntemi kullanılıyor. Yıldız Önen uzlaşma sağlanmadan karar almadıklarını belirtiyor. ``Bazen beş hafta aynı konuyu tartıştığımız oluyor. Beşinci haftada herkes ikna oluyor. Bazen herkesin ikna olduğu, bir kişinin karşı çıktığı şeye sonra hepimiz karşı çıkıyoruz. Yürütmede konsensüs sağlanmayan bir konuyu dışarıda tartışmamaya dikkat ediyoruz. Yürütmeden geçmeden çıkalım yapalım demiyoruz. Yürütme bir konuda karar aldı ama Kadıköy'den ya da Bursa'dan itiraz geldi diyelim, bunu da yüzde yüz dikkate alıyoruz. Bazen değiştiriyoruz, bazen  iptal ediyoruz.'' 

Küresel BAK'ta üyelik yok; hareket gönüllülük esasına dayanıyor. Kuruluş metnine imza atan herkes aktivist olabiliyor. Küresel BAK, yaptıkları işi tanımlarken eski terimler yerine yenilerini kullanmayı tercih ediyorlar: ``Eylemci'' yerine ``aktivist''i, hatta kendilerini ``BAKtivist'' olarak adlandırıyorlar, ``temsilci'', ``başkan'' sıfatları yerine ``sözcü'', ``moderatör'', ``gönüllü''yü kullanıyorlar. Aktivist Ayşegül Önen, eski tür hareketlerde merkez komiteleri gibi kavramlar yaratılarak insanların katı kurallar ve hiyerarşik yapılar içinde hareketten soğuduğunu belirterek, Küresel BAK'ın bireysel inisiyatife olanak tanıdığını söylüyor.

Küresel BAK, bugüne kadar 20 kampanya düzenledi: Coca-Cola'nın düzenlediği Rock'n Coke'a alternatif Barışarock 2003, Irak'ta işgale son, Filistin'e özgürlük 27 Eylül 2003, 20 Mart 2004 Eylemi, Gelme Bush kampanyası (Haziran 2004), Barışarock 2004 (27-28 Ağustos 2004), Bush'a hayır (27 Eylül 2004), 19 Mart 2005 Eylemi, Bush yargılansın (4 Nisan 2005), 24 Eylül 2005 eylemi, ``İncirlik kapatılsın'' (18 Mart 2006), İran Irak olmasın (Nisan-Haziran 2006), İsrail'i Durdurun (Temmuz-Eylül 2006), İran Irak Olmasın 2 (Eylül-Kasım 2006), Dön Evine Bush (Kasım 2006-Mart 2007), İncirlik Üssü Kapatılsın (Mart-Eylül 2007),  Irak'tan defol!(Ekim- Aralık 2007), Beş Yıllık İşgale Son (Ocak-Mart 2008), Savaşa Hayır (Mart-Eylül 2008), NATO'ya Hayır (Ekim 2008-Nisan 2009) ve Afganistan'a asker yok! (Mayıs 2009). 

Küresel BAK aktivistlerinin sayısını tespit etmek zor; çünkü sayı eylemin türüne göre kampanyadan kampanyaya farklılık gösteriyor. 

Küresel BAK, eylemlerinde ``neşeli'', herkesin dikkatini çekecek ve ``katılımcı'' olmaya özen gösteriyor. Bu nedenle çok çeşitli bir yelpazede eylem düzenliyor: Sokak gösterileri, standlar, üniversite toplantıları, trampetlerle bildiri dağıtımı, ``afişleme'', bisiklet turu, basın açıklamaları, aktivist toplantıları, rock festivali, barış panayırı, imza kampanyaları, barış ormanı, resim sergileri, mektup gönderme eylemi, insan zinciri vb. eylemlerin dikkat çekici, neşeli olmasını aktivistlerin karakterine bağlayan Oya Demirel, kendileri gibi hareket ettiklerini vurguluyor. 

Mali açıdan, hareket düzenli bir finansal kaynağa sahip değil. Düzenlenen kampanyalar ve etkinlikler çerçevesinde hareketin içinde yer alan kuruluşların imkanları seferber ediliyor. Bunun dışında gönüllülerden bağış toplanıyor, rozet satışlarından sınırlı bir bütçe sağlanıyor. Yıldız Önen, ``imece'' usulü bir dayanışma içinde olduklarını belirtiyor.

\subsubsection*{Hareketin iletişim yöntemleri ve araçları}

Küresel BAK hem kendi aktivistleriyle hem de kamuoyuyla iletişimde her tür iletişim aracını seferber ediyor. Birçok iletişim tekniğini ve aracını bir arada kullanıyorlar: Yüz yüze iletişim (sokakta imza kampanyaları, üniversitelerde aktivist kazanmak için toplantılar, mahallelerde etkinlikler düzenliyor), kitle iletişim araçları (kampanyalarını duyurmak ve kamuoyunun dikkatini Irak'ta savaşa çekmek için ünlü kişilerin öncülüğünde basın açıklamaları düzenliyor, ayrıca basında Küresel BAK etkinliklerinin duyurulması için gazetecilerle iletişim halindeler), yeni bilgi ve iletişim araçları (internet üzerinden yahoogroups haberleşmek için kullandıkları en düşük maliyetli ve etkin araç, ancak imza kampanyalarında imzacıların cep telefonlarını da alarak kampanya ve etkinlikleri SMS yoluyla duyuruyorlar).  Kampanyaların sloganları, aktivist toplantılarında, internet üzerindeki haberleşme grubundaki tartışmalarda ve fikir alışverişlerinde belirleniyor. 

Yüz yüze iletişim Küresel BAK için öncelik taşıyor. Arife Köse, yeni aktivistler kazanmak için yüz yüze ilişkinin gerekli olduğunu söylüyor.  Sokaklarda kurulan standlar, imza kampanyaları, aktivist toplantıları, üniversitelerde, sendikalarda, işyerlerinde ve yerel BAK'larda düzenlenen toplantılar, bisiklet turları, piknikler, müzik festivalleri, konserler, barış panayırı gibi etkinliklerle yeni aktivistlerle yüz yüze ilişki kuruluyor, ``örgütsüzler'' savaşa karşı örgütlenmeye çağrılıyor. 

Küresel BAK aynı zamanda kitle iletişim araçlarını da kampanyalarını daha geniş kitlelere duyurmak amacıyla seferber ediyor. Basın toplantıları, ünlü kişilerin basın mensupları karşısında okuduğu metinler, basın bültenleri, basında yer alan aktivist yazıları, gazetecilerle kişisel ilişkiler hareketin kullandığı yöntemler arasında. Basın açıklamaları ve bültenleri genellikle Şenol Karakaş, Bülent Aydın ve Arife Köse tarafından  kaleme alınıyor. Yıldız Önen, basın açıklamalarında Mehmet Ali Alabora, Zeynep Tanbay, Mor ve Ötesi, Mehmet Güleryüz gibi sanatçıları tercih etmelerini şöyle açıklıyor: ``Bütün bu hikayedeki amacımız, kamuoyuyla irtibat kurabilmek. Kamuoyunu daha çok etkileyebileceğini düşündüğümüz, daha tarafsız duran insanları seçtik.''

Tahmaz, medyanın dikkatini çekmek için Greenpeacevari eylemler düzenlemediklerini, daha katılımcı bir eylem tarzı benimsediklerini belirtiyor. Geniş kesimleri harekete geçirmek için gösterileri kitleselleştirmeyi hedefliyorlar.
Küresel BAK tüm etkinliklerinde reklam ve halkla ilişkiler tekniklerini de seferber ediyor. Grafiker Bülent Erkmen ana kampanyaların poster, afiş, broşürlerinde yer alan görsellerin tasarımını gönüllü olarak üstleniyor. Tasarım programlarına hakim genç aktivistler de kampanyalarda kullanılan malzemelerin üretimine katkıda bulunuyorlar. Küresel BAK ayrıca sokağa yönelik ücretsiz bir bülten yayınlıyor. 

\subsubsection*{Küresel BAK'ın interneti kullanımı:}

\textbf{İnternet sitesi:}

İnternet, Küresel BAK hareketinin kurulmasında ve işleyişinde önemli bir yere sahip. İnternet üzerinden gelen uluslararası bir metin aracılığıyla kurulan hareket, kurulduğu ay içerisinde http://www.kureselbarisveada-let.org/bak/ adresinden yayına başladı. Sitenin teknik altyapısı, tasarımı ve içeriği gönüllü aktivistler tarafından hazırlanıyor. 3 Temmuz 2006 itibariyle Küresel BAK'ın internet sitesinde 354.119 ziyaretçi, 600 tane haber ve 633 üye bulunuyor.

Bülent Aydın, Küresel BAK'ın internet sitesini hareketin ``kartviziti'' olarak tanımlayarak sitenin amacının hareketle ilgili bilgi vermek ve arşiv oluşturmak olduğunu söylüyor. Oya Demirel de internet sitesinin başlıca iki temel işlevi bulunduğunu söz ediyor: ``Sitenin savaş karşıtı harekete destek olmak gibi bir amacı var. Öncelikle, insanların bizim hareketimizi görmesi gibi bir kaygımız var. Bunun dışında, ulaşabilecekleri çeşitli kitap tanıtımları, makaleler vb. sunuyoruz. Savaşla ilgili insanın aklına birşey geldiğinde savaşın yüzünü ve buna karşı birşeylerin de yapıldığını görmelerini istiyoruz.'' 

Sitenin içeriğinde Küresel BAK'a ilişkin genel bilgiler, yerel BAK'ların sözcüleri ve irtibat numaraları, tüm kampanyalara ilişkin yapılmış olan etkinlik, basın açıklaması vb. duyuru metinleri, kampanya fotoğrafları, aktivist olmak isteyenler için üyelik seçenekleri, imza metinleri yer alıyor. Oya Demirel, internet sitesinde en son düzenlenen ya da düzenlenmekte olan kampanyanın duyurusunun en üstte yer aldığını, eyleme gelemeyenler için ise eyleme ve etkinliklere ilişkin raporları düzenli olarak yayınladıklarını belirtiyor: ``Internet sitesi sayesinde insanlar, eylemlerin yapıldığını ve nasıl bir eylem olduğunu görme fırsatına sahip oluyorlar. Aktivistlerin izlenimlerini koyuyoruz. Sıcak, neşeli eylemler yapıyoruz. Bunlardan haberdar oluyorlar.'' 

İnternet sitesine konulan görsel malzemeler (etiket, afiş, animasyon vb.) ve fotoğraflar gönüllü aktivistler tarafından üretiliyor. Siteye konulan fotoğrafların seçiminde eylemleri ve etkinlikleri birebir yansıtmanın önemli olduğuna dikkat çeken Oya Demirel, canlı renkler ve farklı görüntüler kullanarak siteyi daha dikkat çekici hale getirmeye çalıştıklarını belirtiyor. 

Internet sitesi reklam ya da başka bir finansal gelire sahip değil. Internet sitesinde ücretsiz üyelik seçeneği yer alıyor. Siteye üye olan aktivistler aynı zamanda haberleşme grubuna da üye olmuş oluyorlar. 

Küresel BAK, internet sitesini duyurmak için basılı materyeller ile interneti kullanıyorlar. Aydın, Küresel BAK'ın adresi olarak tüm yazılı materyallerin altına www.kureselbarisveadalet.org adresini eklediklerini belirtiyor. Oya Demirel de diğer sitelerin Küresel BAK'a link verdiğini, bazı sanal forumlara ve haberleşme gruplarına Küresel BAK'ı tanıtıcı ve etkinlikleri duyurucu e-postalar attıklarını ekliyor.   

İnternet sitesinde forum olmamasını forumla ilgilenecek moderatörün bulunmamasına bağlayan Oya Demirel, forumu ciddi bir ihtiyaç olarak görmediklerini belirtiyor: ``Küresel BAK, kampanyalar platformu. Ancak bir gönüllü çıkıp forum yapalım derse yapabiliriz. Amacımız savaşa karşı durmak ve başka bir konunun yer almasını da pek tercih etmiyoruz aslında. Biz Küresel BAK'ın sadece savaş karşıtlığı üzerinden kendisini ifade etmesini istiyoruz.''

Yıldız Önen'e göre internet sitesine ilişkin en önemli sorun güncelleme: ``Çok az kadroyla çalışmaktan kaynaklanıyor. Büronun dışında birisinin bu siteyi yapma şansı yok. Çünkü buradaki bilgileri bilmesi gerekiyor. İstanbul'dan birkaç gönüllü arkadaş oldu. Siz bize bilgileri gönderin, güncelleyelim dediler. Olmadı. Çünkü bilgiler burada merkezileşiyor ve günlük olarak değişiyor esasında. E-posta grubu bu açıdan çok daha kullanışlı. Yanlış yazıyorsun, aaa yanlış yazdım diyorsun ve bir daha gönderiyorsun. Biri cevap yazıyor. Bir etkileşim var. Web sitesinde bu yok.''

Aydın'a göre ise sitenin avantajı, özellikle İstanbul dışında olan ve BAK'ın ne olduğunu öğrenmek isteyenlere bilgi sağlaması.

Arife Köse, istatistiklere göre, ziyaretçilerin siteye Google'dan Küresel BAK yazıp girenlerin birinci sırada olduğunu, ikinci sırada ise Mor ve Ötesi grubunun sitesinden gelenler olduğunu söylüyor. 

Genel bir değerlendirme yapılacak olursa hareketin web sitesi, harekete ilişkin temel bilgileri içeren sayfalardan oluşuyor ve İnternet'in diğer iletişim araçlarından farklı olarak sağladığı çeşitli avantajlardan yararlanmıyor (güncellik, etkileşim, multimedia kullanımı, dil). Örgütlenmek, birey ve kurumlarla iletişim kurmak, etkinliklerini duyurmak için  e-posta gruplarını tercih ediyorlar.

\textbf{Haberleşme grubu:}

Küresel BAK'ın haberleşme grubu, Haziran 2003'te Yahoo! üzerinde barisveadalet@yahoogroups.com olarak kuruldu. 12 Haziran 2006 tarihi itibariyle kurulan grupta 2886 (19 Haziran 2009 itibariyle 2751 üyeye düşmüş!) üye bulunuyor. Grubun moderatörlüğünü Bülent Aydın, Yıldız Önen ve Şenol Karakaş üstleniyorlar. 

İstanbul içinde yalnızca Kadıköy BAK'ın haberleşme grubu bulunurken İstanbul dışındaki yerel BAK'ların internet üzerinde bir haberleşme grubu bulunmuyor. Oya Demirel, yerellerle haberleşirken internetin her zaman etkin olmadığını belirtiyor: ``Örneğin, Adana BAK'a internet üzerinden bazen e-posta gönderiyorum. Sonra telefon açıp soruyorum e-posta size ulaştı mı diye, genellikle görmemiş oluyorlar. Yerellerde yaş ortalaması da yüksek. Yereller bizim kadar teknolojiyi yoğun biçimde kullanmıyorlar.'' 

Küresel BAK'ı duyup da internette üye olmak isteyen yeni aktivistleri gruba kabul ettikleri gibi sokakta açılan standlarda, düzenlenen imza kampanyalarında imzacıların e-posta adreslerini alıp, onları gruba üye yapıyorlar. 
Yalnızca üyelere açık olan haberleşme grubunda enformasyon, moderatörün denetiminden geçtikten sonra gruba gönderiliyor. Hangi enformasyonun gönderilip hangisinin gönderilmeyeceğine karar veren moderatörlerin kriteri ise konunun Küresel BAK'ı ilgilendirip ilgilendirmemesi. Yıldız Önen elemede tek kriter olduğunu söylüyor: ``Eleme sadece BAK'la ilgili olup olmaması noktasında devreye giriyor. Onun dışında bir eleme yok. Yani bazen çok sert eleştiriler geliyor, onları da yayınlıyoruz. Her şeyin duyurusunu yapan bir e-posta grubu olmamasına çok dikkat ediyoruz.'' 

Haberleşme grubunda yer alan e-postaları konularına göre sınıflandırıldığında toplantı duyuruları, toplantı raporları, toplantıya ya da eyleme çağrı, etkinlik izlenimleri, uluslar arası etkinliklere ilişkin bilgi, savaşla ve savaş karşıtlığıyla ilgili diğer haberler, basında çıkmış konuyla ilgili haberler vb. Haberleşme grubu aynı zamanda savaş karşıtlığına ilişkin ``alternatif'' bir gündem oluşturuyor. Savaş karşıtlığına ilişkin uluslararası metinler Türkçe'ye çevrilerek aktivistlerle paylaşılıyor. Yıldız Önen günlük olarak basın takibi yaparak Irak'ta savaşla ilgili haberleri gruba iletiyor, Küresel BAK'la ilgili basında çıkan haberleri Bülent Aydın, Arife Köse ve Yıldız Önen derleyerek gruba aktarıyorlar. 

Küresel BAK'ın haberleşme grubunda, tartışmaya sınırlı olarak yer veriliyor. Moderatörler bunun nedenini ideolojik tartışmaların hareketi parçalayabilmesi, polemiğe dayalı enformasyonun haber akışını yavaşlatması olduğunu belirtiyorlar. Tartışma, daha ziyade eylemlerin örgütlenmesinde ve türünün belirlenmesinde ortaya çıkıyor. Arife Köse de katılımcılar hangi ideolojiden olursa olsun, asıl amacın Irak'taki savaşı durdurmak olduğunu söylüyor: ``Karşınızda büyük bir güç var. Bu gücü durdurmanız için sizin de güç olmanız gerekiyor. Bu da küçük gruplarla mümkün değil. Birleşmeniz gerekiyor. Birleşmek içinse en asgari ortak noktayı bulmak zorundasınız. Bugün Küresel BAK içindeki unsurlar oturup ideolojik tartışmalar yapmaya başlasalar hepimiz ayrılabiliriz.'' Oya Demirel de iki yıl öncesine kadar Küresel BAK'ın haberleşme grubunda daha fazla sayıda e-postanın yer aldığını, ancak bu konuda eleştirildiklerini söyleyerek yalnızca savaş karşıtlığına ilişkin konularla sınırladıklarını vurguluyor. 

Bülent Aydın haberleşme grubunun etkin işlemesinin önündeki sıkıntıları şöyle özetliyor. Öncelikle gruba katılım İstanbul merkezli bir yapı sergiliyor ve taşraya doğru gittikçe katılım düşüyor. Aydın ikinci olarak, insanların ilgi alanlarına göre birden fazla haberleşme grubuna üye olduğuna dikkat çekerek aynı mesajın gün içerisinde gruba beş kez yollanabildiği durumlardan söz ederek bilgi kirliliğine yol açtığını söylüyor. Bunun yanı sıra grup içinde söz alanların sayısı da sınırlı. Bülent Aydın haberleşme grubundaki aktivistleri şöyle sınıflandırıyor:  1-Aktif olarak izleyen ve yazışanlar var. 2- İzleyen ve çok gerekli gördüğünde yazanlar var (yarı-aktif). 3- Hiç yazmayan, ama her mesajı izleyen okurlar var. 4- Sadece dikkatini çekenlere bakan pasif izleyiciler var. Bunların yanı sıra Aydın, teknolojik engellerin ve kısıtlamalarında grup içi iletişimi zorlaştırdığını belirtiyor. E-postalara getirilen ``bouncing'' uygulamasının da gruptaki üyeleri pasif kıldığını belirtiyor. ``2500 üye varsa bunların 500'ü bouncing alıyor.'' Aydın,  Yahoo! içerisindeki gruplarda yine Yahoo! e-posta adresine sahip olan üyelerin daha kolay kabul gördüğünü, Hotmail gibi rakip firmalardan e-posta adresi alanların ise haberleşmede zorlandıklarını açıklıyor. Virüslü e-postaların da kimi zaman sorun çıkardığını söyleyen Aydın, programın İngilizce olmasından ötürü Türkçe'nin kullanımında da sorun yaşabildiklerini ekliyor.  

Aydın'a göre cinsiyet de haberleşme grubunu kullanımda önemli bir etkendir: ``Kadın üyeler kimi zaman erkeklerin ve erkek dilinin egemen olduğu gruplarda rahatsız olarak kendi ayrı gruplarını kuruyorlar''. Bülent Aydın internette kurulan ilişkilerin yüz yüze kurulan ilişkilerin yerine geçmemesi gerektiğini belirtiyor: ``E-postaları başka gruplara ya da kişilere iletmek, ``görevi yapmışım'' hissi yaratıyor. ``Yarın Taksim'de basın açıklaması yapacağız'' metnini, 5 grup üzerinden 10 bin kişiye yaymakla görev tamamlanmıyor. Önemli olan eyleme katılmak.'' Arife Köse de yeni aktivistlerle önce standda tanışıp, sonra onları internetteki haberleşme grubuna dahil ettiklerini söylüyor. Köse'ye göre internet  ``sürekli aktivistler'', İstanbul'da 250-300 kişilik gruptan oluşan ve her gün etkinliğe katılan aktivistler için çok da işlevsel değil: ``Onlarla telefon ve cep mesajlarıyla haberleşiyoruz. İnternet yavaş kalıyor. İnternet, çalışıp da sadece toplantılara gelen, biraz daha geri planda duran aktivistlerle iletişim de işe yarıyor.''  

Araştırmacının yaptığı yerinde gözlemler de internet sitesinin ve haberleşme grubunun hareketin düzenlediği kampanya ve eylemlere katılım üzerindeki etkisinin sınırlılığını ortaya koyuyor. Haberleşme grubundaki enformasyon akışında ise ağırlıklı olarak moderatörlerden üyelere doğru bilgilendirme amaçlı bir akış söz konusu. Grupta genellikle aynı üyeler söz alıyor, Küresel BAK' a ilişkin üretilen enformasyon aynı aktivistlerin kaleminden çıkıyor.

Bülent Aydın, internetin yeni toplumsal hareketler için en önemli lojistiği oluşturduğunu ama asla sokakta yüz yüze kurulan ilişkinin yerini tutmayacağını belirtiyor: ``İnternetteki gücümüzü ve etkimizi artırmak için uğraşmıyoruz; internetteki haberleşmeyi kullanarak sokaktaki gücümüzü ve etkimizi artırmaya çalışıyoruz.'' 

\subsubsection*{Küresel BAK aktivistlerinin interneti kullanımı: Anket sonuçları}

Küresel BAK aktivistlerinin interneti kullanımını belirlemek üzere www.\\freeonlinesurvey.com adresi üzerinde on-line anket hazırlanarak 8 Haziran 2006'da anket formu link adresi olarak Küresel BAK'ın haberleşme grubuna gönderilmiş ve 12 Haziran 2006 itibarıyla toplam 70 aktivist ankete yanıt vermiştir.(Bkz. Ek1: Anket formu) Anket sonuçlarına göre aktivistlerin büyük çoğunluğu gençlerden oluşmaktadır: 18-25 yaş arası \%  41. 4, 26-35 yaş arası \%  32.9, 36-51 yaş arası \%  21.4'tür. 17 yaş ve altında aktivist bulunmamaktadır.
 
\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig1}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin büyük çoğunluğu İstanbul ve büyük kentlerde yaşamaktadır. Aktivistler yaşadıkları kentlere göre sınıflandırıldığında sıralama şöyledir: İstanbul (44 aktivist), Ankara (14), İzmir (4), Mersin (1), Brüksel (1), Bursa (1), Tekirdağ (1), Aksaray (1), Çanakkale (1), Edirne (1), Burdur (1). Aktivistlerin eğitim durumu yüksektir. Aktivistlerin \%  45.7'si halen öğrencidir. Aktivistlerin \%  1.4'ü ilkokul, \% 40'ı lise, \%  5.7'si yüksekokul, \%  38.6'sı üniversite mezunudur. Aktivistlerin  \% 14.3'ü lisans üstü eğitim yapmıştır. }

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig2}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin \%  61.4'ü çalışmaktadır. Aktivistlerin meslekleri şöyledir: Gazeteci (4), çevirmen (4), öğretim üyesi (4), sosyal hizmet uzmanı (1), müşteri temsilcisi (1), kitabevi yöneticisi (1), yayıncı (1),  işçi (2), doktor (2), mühendis (1), mimar (1), bankacı (1), tasarımcı ve grafiker (3), muhasebeci (1), avukat (1), model (2), sendika uzmanı (1), danışman (2), işsiz (1), emlak komisyoncusu (1), bilgi işlem personeli (1). Bazı aktivistler mesleklerini belirtmemiş, çalıştıkları sektörleri belirtmişlerdir: Otomotiv (1), oyuncak imalatı (1), elektronik (1), sivil toplum (1), ticaret (1). Aktivistlerin büyük çoğunluğu İngilizce bilmektedir. Aktivistlerin bildikleri dil dağılımı şöyledir:  İngilizce (\%  58), Almanca (\%  4.3), Fransızca (\%  4.3), İspanyolca (\%  1.4). Aktivistlerin bildikleri diğer yabancı diller ise şöyledir: Hollandaca (1), Osmanlıca (1), Kürtçe (1), Latince (1). Aktivistlerin \%  17.4'ü hiçbir yabancı dili konuşamamaktadır.}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig3}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin aylık ortalama kazacına ilişkin dağılım ise şöyledir: Aktivistlerin \%  28.4'ü 500 milyon YTL. ve altında, \%  29.9'u 500 milyon – 1 milyar YTL. arasında, \%  31.3'ü 1 -2 milyar YTL., \%  10.4'ü ise 2 milyar YTL'den fazla bir gelire sahiptir. Aktivistlerin büyük çoğunluğu Küresel BAK'ın kurulduğu yıldan beri faaliyetin içindedir: Aktivistlerin \%  47.8'i 2003'te, \%  7.2'si 2004'te, \%  20.3'ü 2005'te, \%  24.6'sı ise 2006'da harekete katılmıştır. }

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig4}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin büyük bölümü Küresel BAK'tan önce de siyasi faaliyetlerde bulunmuşlardır. Aktivistlerin büyük bir bölümü (\%  40) 10 yıldan fazla zamandır siyasi faaliyetlerin içerisinde yer almaktadır. Aktivistlerin \%  35.7'si  0-5 yıldır, \%  24.3'ü ise 5-10 yıldır siyasi faaliyetlere katılmaktadır.   }

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig5}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin ``Küresel BAK'ı nereden duydunuz?'' sorusuna verdikleri yanıtlar ise şöyledir: Arkadaşlarımdan (\% 13), ailemden (\% 2.9), İnternetten (\%  11), sokaktaki imza kampanyasından (\%  8.7), gazete haberlerinden (\%  10.1), televizyon haberlerinden (\%  1.4), sokak gösterilerinden (\% 11.6). 19 aktivist ise hareketi kimseden duymadıklarını, zaten kuruluşunda yer aldıklarını ifade etmiştir. 2 aktivist okulda düzenlenen panelde, 2 aktivist Barışarock etkinliği sırasında Küresel BAK'ı tanıdıklarını belirtmiştir. Aktivistlerin Küresel BAK'ın etkinliklerine katılım oranı düşüktür: \%  11.4'ü her gün katılırken, \%  30'u haftada birkaç gün, \%  11.4'ü ayda birkaç kez, \%  34.3'ü ise yılda birkaç gün etkinliklere katıldıklarını dile getirmişlerdir.}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig6}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin büyük çoğunluğu haberleşme grubundan gelen e-postaları her gün okumaktadır: Küresel BAK e-postalarını \%  75'i her gün okumakta, \%  17.1'i haftada birkaç kez okumakta, \%  1.4'ü ayda birkaç kez okumaktadır. Aktivistlerin \%  5.7'si nadiren okumaktadır. }

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig7}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistler Küresel BAK'tan kendilerine gelen e-postaları başka gruplarla ve kişilerle paylaşmaktadır: \%  40.6'sı başka haberleşme gruplarına, \%  1.6'sı iş arkadaşlarına, \%  42.2'si yakın arkadaşlarına göndermektedir. Aktivistlerin Küresel BAK'ın internet sitesini ziyaret etme sıklığı ise şöyledir: \%  5.9'u her gün, \%  36.8'i haftada birkaç gün, \%  29.4'ü ayda birkaç kez, \%  25'i nadiren, \%  2.9'u ise hiç ziyaret etmediğini bildirmiştir. Aktivistler 10 yıldır internet kullanıcısıdır: \%  19.1'i 0-5 yıldır, \%  20.6'sı 3-5 yıldır, \%  47.1'i 5-10 yıldır, \%  13.7'si 10 yıldan fazla bir zamandır İnternet kullanıcısıdır.}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig8}
\shorthandon{=}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig9}
\shorthandon{=}

\textbf{Aktivistlerin büyük çoğunluğu internet kullanmayı yakın çevresinden ya da kendi kendine öğrenmiştir: \%  34.8'i arkadaşlarından, \%  15.9'u işyerinde, \%  14.5'i okulda, \%  7.2'si ailesinden, \%  1.4'ü kursta internet kullanmayı öğrenmiştir. 16 aktivist interneti kendi kendine öğrendiğini dile getirmiştir. Aktivistlerin büyük çoğunluğunun evinde internet bağlantısı mevcuttur: \%  49.3'ü evden, \%  40.6'sı işyerinden, \%  2.9'u okuldan internete bağlanmaktadır. Aktivistler interneti en çok e-posta gönderip almak amacıyla kullanmaktadır. Aktivistlerin internet kullanım amacı şöyledir: E-posta gönderip almak (\%  47.8), günlük haberleri takip etmek ( \% 13), herhangi bir konuda bilgi aramak (\% 15.9), sohbet etmek (\%  2.9).}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{gulum_sener_fig10}
\shorthandon{=}

Anket sonucunda da görüldüğü üzere Küresel BAK aktivistlerinin profili, Offe'nin sözünü ettiği yeni orta sınıf profiline uygun gözükmektedir. Yeni toplumsal hareketlerin tabanının üç temel öğeden (yeni orta sınıf, eski orta sınıfın unsurları ve işsizler, öğrenciler, ev kadınları, emekliler gibi piyasa dışında kalanlar) oluştuğunu vurgulayan Offe, bu hareketlerin çekirdek kadrolarının yüksek eğitimli, ekonomik güvene sahip ve hizmet sektöründe çalışan aktivistlerden oluştuğunu belirtmektedir.\footnote{Claus Offe, ``Yeni Sosyal Hareketler: Kurumsal Politikanın Sınırlarının Zorlanması''. \textbf{Yeni Sosyal Hareketler.} Kenan Çayır (der.), İstanbul: Kaktüs Yayınları, 1999, s. 68.} Gerçekten de hareket; genç (18-35 yaş grubu ağırlıktadır), kentli (aktivistlerin büyük çoğunluğu üç büyük kentte, İstanbul, Ankara  ve İzmir'de yaşamaktadır), yüksek düzeyde eğitime sahip, hizmet sektöründe çalışan, İngilizce bilen, aylık kazancı ortalama olan, interneti uzun zamandır kullanan aktivistlerden oluşmaktadır. 

Aktivistlerin büyük çoğunluğunun Küresel BAK'tan önce de uzunca bir zaman siyasi faaliyetlerin içerisinde bulunması hareketin eski hareketlerin unsurlarını da barındırmasına ve toplumsal hareketin sürekliliğine bir işarettir. 
Küresel BAK'ın kitleselleşmesinde internetin rolü olmakla birlikte aktivistler hareketten ağırlıklı olarak yakın çevrelerinden, diğer kitle iletişim araçların ve sokak gösterilerinden duyarak haberdar olmuşlardır. Bu da internetin sınırlı etkiye sahip olduğunu göstermektedir.

Haberleşme grubu aktivistlerin en sık kullandığı araçtır. Kendilerine gelen haberleri sıklıkla takip etmekte ve yakın çevreleriyle paylaşmaktadırlar. İnternet sitesini ise daha az kullanmaktadırlar. Ancak haberleşme grubundaki hareketliliğe karşın aktivistlerin Küresel BAK'ın eylemlerine ayırdığı zaman sınırlıdır. İnternet kullanımı ile eyleme katılım paralellik göstermemektedir.

\subsubsection*{Sonuç}

Teknolojinin kamusal alanı canlandırma tezi internetin yeni toplumsal hareketler tarafından kullanımıyla birlikte ele alındığında sınırlılıklar göstermektedir. Küresel BAK örneğinde de görüldüğü gibi internetin birinci sınırı toplumsal kullanımından kaynaklanmaktadır. Fiziksel ortamda alt-orta-üst olmak üzere çeşitli sınıfları biraraya getiren, farklı ideolojileri buluşturan, bireysel ve kollektif katılımlara olanak tanıyan, çeşitliliğe ve farklılığa vurgu yapan bir hareket olan Küresel BAK'ın internet üzerindeki kullanımı ve görünümü anket çalışmasının sonucunda da görüldüğü gibi belirli bir kesimle sınırlanmakta, sayısal uçurum olgusunun bu alanda da geçerli olduğu doğrulanmaktadır. Kentli, eğitimli, genç, İngilizce bilen aktivistler internete daha kolay erişirken yerel BAK'ların interneti etkin olarak kullanamadığı ortaya çıkmıştır. 

İkinci olarak, hareketin kamusal alan yaratma yeteneği enformasyonun üretimi ve denetimi tarafından sınırlanmaktadır. Küresel BAK, internet sitesi ve haberleşme grubunda savaş karşıtı harekete ilişkin haberlere, etkinliklere, toplantılara, görüşlere, izlenimlere vb. yer vererek internet kullanıcıları için savaş karşıtı bir kamuoyu, bir ``alternatif medya'' yaratma işlevini yerine getirmektedir. Ancak, internete erişim sınırlı olduğu gibi, internet üzerinde yer alan harekete ilişkin enformasyonun üretimi ve akışında da merkezileşme gözlenmiştir. Öncelikle harekete ilişkin enformasyonun üretimi ve akışı hareketin başından bu yana içinde yer alan ``kurucu aktivistler'' tarafından sağlanmaktadır. Küresel BAK'ın haberleşme grubunda ve internet sitesinde bireysel, kollektif ya da kurumsal enformasyonlara yer verilmekle birlikte kampanyalara, etkinliklere, toplantılara ilişkin notların, metinlerin ve görüntülerin üretiminin ağırlıklı olarak Beyoğlu ve Kadıköy Bürosu aktivistleri tarafından sağlandığı tespit edilmiştir. Ayrıca ana kampanyalara ilişkin materyaller İstanbul'da hazırlanmakta ve buradan yerel BAK'lara ve diğer bileşenlere dağıtılmaktadır. Yine, Yürütme Kurulu toplantıları ve genel aktivist toplantıları Beyoğlu BAK bürosunda gerçekleştirilmekte ve kararlar burada alınmaktadır.  Bu açıdan internet, mekansal engelleri sınırlı olarak aşmakta, siyasi katılım coğrafi konumla bağlı kalmaktadır. 

Hareketin küreselleşmesinde internet önemli rol oynamaktadır. Yurtdışındaki hareketlerle internet aracılığıyla haberleşilmekte, savaş karşıtı hareketlere ilişkin duyuru, eylem, etkinlik bildirileri Türkçe'ye çevrilerek haberleşme grubu üzerinden aktivistlere gönderilmektedir.  Ancak, internet sitesinin İngilizce versiyonunun yetersiz kalması hareketin yurtdışındaki aktivistler tarafından takibini zorlaştırmaktadır. 

Diğer yandan kamusal alanın bir diğer özelliği olan rasyonel müzakere sürecinin internette sınırlı kaldığı ortaya çıkmıştır. Kampanyalara ilişkin karar alma ve harekete katılımda internetten ziyade yüz yüze iletişim ve diyalog yoluyla ikna gibi yöntemler tercih edilmektedir. 
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Çayır, Kenan (der.) Yeni Sosyal Hareketler. İstanbul: Kaktüs Yayınları, 1999.

Guedes, Olga. \textit{``New technologies, democracy and social movement'',} Globalism and Pluralism Conference, GRICIS,  Montreal, 24 Nisan 2002.
	
Habermas, Jürgen. \textit{Kamusallığın Yapısal Dönüşümü.} Tanıl Bora ve Mithat Sancar (çev.), İstanbul: İletişim Yayınları, 1997.

Johnston, Hank, Larana,  Enrique ve Gusfield, Joseph R. \textit{``Identities, Grievances, and New Social Movements'',} in \textbf{New Social Movements,} Temple University Press, Philadelphia, 1994.

Langman, Lauren ve Morris, Douglas. \textit{``Internet Mediation : A theory of alternative globalization movements'',} http://www.csudh.edu\\/dearhabermas/langmanbk01.htm, (Erişim: 25.12.2005).

Leon, Osvaldo, Burch, Sally ve Tamayo, Eduardo. \textit{``Social Movements on the Net'',} ALAI, Eylül 2001, http://alainet.org/publicamsred/en\\/chapter2.html (Erişim: 30 Haziran 2004)  
\parindent 0.3cm

\newpage

